\chapter{Название 1-й главы}

\section{Название подраздела}

\begin{dfn}
	Обозначим $\mathbb{N} = \mathbb{Z}_{>0}$.
\end{dfn}

Пусть $n \in \mathbb{N}$, если не оговаривается противное, то
наделяем все пространства $\mathbb{R}^n$ стандартной топологией, а
их подмножества индуцированной топологией.
Определим сферу $S^n$
\begin{equation}\label{sn}
	S^n = \set{(x_1,\ldots,x_{n+1}) \in \mathbb{R}^{n+1} : x_1^2+\ldots+x_{n+1}^2 = 1}
\end{equation}
и открытый шар $B^n_r (a)$ радиуса $r$ с центром в точке $a$
пространства $\mathbb{R}^n$
$$
B^n_r (a) = \set{(x_1,\ldots,x_n) \in \mathbb{R}^n : \sum_{i = 1}^n (x_i - a_i)^2 < r^2}.
$$
Для любого вещественного числа $x$ обозначим
$$
\sigma(x) = \begin{cases}
	1, \text{ если } x > 0, \\
	0, \text{ если } x = 0, \\
	-1, \text{ если } x < 0.
\end{cases}
$$
Для $\epsilon= \set{\pm 1}$ обозначим
$$
\mathbb{R}_\epsilon= \set{x \in \mathbb{R} : \sigma(x) = \epsilon},
$$
нетрудно заметить, что полученные множества будут
являться открытыми подмножествами $\mathbb{R}$.



\begin{dfn}\label{1}
	Для $k\in \mathbb{N}$, $k\leq n+1$, $\epsilon = \set{\pm 1}$
	определим
	$$
	U_{\epsilon k} = \set{(x_1,\ldots,x_{n+1})\in S^n : \sigma(x_k) = \epsilon}.
	$$
\end{dfn}

\begin{lem}
	Множества $U_{\epsilon k}$ из \ref{1} образуют открытое
	покрытие $S^n$.
\end{lem}

\begin{proof}
	Покажем, что каждая точка $x \in S_n$ попадает хотя бы в
	одно из множеств $U_{\epsilon k}$. Сумма квадратов компонент
	точки $x$ единичная, поэтому хотя бы
	одна из её компонент ненулевая, т.е. для некоторого
	$k \in \overline{1,n+1}$ получим $x_k \neq 0$.
	Тогда очевидно, если $x_k < 0$, то $x$ попадает в $U_{-k}$,
	если $x_k > 0$, то $x$ попадает в $U_{k}$, иными словами
	$$
	x \in U_{\sigma(\epsilon) k}, \; \forall x \in S^n.
	$$
	Таким образом, мы доказали, что множества $U_{\epsilon k}$
	образуют покрытие $S^{n}$.
	Теперь покажем, что все $U_{\epsilon k}$ открыты (в $S^n$).
	Рассмотрим все точки пространства $\mathbb{R}^{n+1}$ у которых
	$k$-ая компонента имеет знак $\epsilon$:
	$$
	X_{\epsilon k} = \set{(x_1,\ldots,x_{n+1}) \in \mathbb{R}^{n+1}: \sigma(x_k) = \epsilon},
	$$
	по сути это полупространство.
	Обозначим $\pi_k$ --- стандартное отображение
	проектирования $\pi_k : \mathbb{R}^{n+1} \to \mathbb{R}$,
	которое каждой строке будет сопоставлять её $k$-ую
	компоненту
	$$
	\pi_k (x_1,\ldots,x_{n+1}) = x_k.
	$$
	Очевидно, что $\pi_k$ --- непрерывное отображение,
	так как все функции, входящие в него --- непрерывные.

	Заметим, что
	$$
	X_{\epsilon k} = \pi_k^{-1} (\mathbb{R}_\epsilon).
	$$
	Как известно, прообраз открытого подмножества
	относительно непрерывного отображения --- открыт,
	следовательно $X_{\epsilon k}$ --- открытое подмножество
	$\mathbb{R}^n$. Топология на $S^n$ индуцирована из $\mathbb{R}^{n+1}$,
	поэтому
	$$
	U_{\epsilon k} = S^n \cap X_{\epsilon k },
	$$
	--- открытое подмножество $S^n$.
\end{proof}


\begin{lem}\label{11}
	Пусть
	$$
	\epsilon = \set{\pm 1}, \;\; i \in \mathbb{N}, \;\; i\leq n+1, \;\; x\in U_{\epsilon i},
	$$
	тогда
	$$
	\sum_{j\neq i}x_j^2 < 1.
	$$
\end{lem}

\begin{dfn}\label{2}
	Введем координатное отображение:
	$$
	\phi_{\epsilon k} : U_{\epsilon k} \to B_1^n (0),
	$$
	$$
	(x_1, \ldots, x_{n+1}) \mapsto (x_{1}, \ldots, x_{k-1}, x_{k+1}, \ldots, x_{n+1}),
	$$
	В силу леммы \ref{11} данное определение корректно.
\end{dfn}

\begin{dfn}\label{3}
	Введем отображение:
	$$
	\psi_{\epsilon k} :  B_1^n (0) \to U_{\epsilon k}
	$$
	$$
	(x_1, \ldots, x_n) \mapsto (x_1, \ldots, x_{k-1}, \epsilon\sqrt{1 - \sum_{i =1}^n x_i^2}, x_k, \ldots, x_n).
	$$
\end{dfn}

\begin{thm}\label{LEMN1}
	Пары $(U_{\epsilon k}, \phi_{\epsilon k})$, где $U_{\epsilon k}$ и
	$\phi_{\epsilon k}$ соответственно из \ref{1} и \ref{2}
	образуют гладкий атлас сферы $S^{n}$.
\end{thm}

\begin{proof}
	Покажем, что отображения $\phi_{\epsilon k}$,  $\psi_{\epsilon k}$
	из \ref{3} взаимно обратны. Пусть $x \in B_{1}^{n}(0)$,
	тогда
	$$
	\phi_{\epsilon k}\psi_{\epsilon k}(x) = \phi_{\epsilon k}\psi_{\epsilon k}(x_1, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	\phi_{\epsilon k}(x_1, \ldots, x_{k-1}, \epsilon\sqrt{1 - \sum_{i = 1}^n x_i^2}, x_{k}, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	(x_1,\ldots,x_n) = x.
	$$
	Пусть $x \in U_{\epsilon k}$, тогда сумма квадратов компонент
	$x$ равна единице, следовательно
	$$
	1 - \sum_{i \neq k}x_i^2 = x_k^2,
	$$
	значит
	$$
	\sqrt{1 - \sum_{i \neq k}x_i^2} = |x_k|,
	$$
	а $\epsilon |x_k| = x_k$. Далее,
	$$
	\psi_{\epsilon k}\phi_{\epsilon k}(x) = \psi_{\epsilon k}\phi_{\epsilon k}(x_1, \ldots, x_{n+1})=
	$$
	$$
	\psi_{\epsilon k}(x_{1}, \ldots, x_{k-1}, x_{k+1}, \ldots, x_{n+1}) =
	$$
	$$
	(x_{1}, \ldots, x_{k-1}, \epsilon\sqrt{1 - \sum_{i \neq k}x_i^2}, x_{k+1}, \ldots, x_{n+1}) =
	$$
	$$
	(x_{1}, \ldots, x_{k-1}, x_k, x_{k+1}, \ldots, x_{n+1}) = (x_1, \ldots, x_{n+1}) = x.
	$$
	Также заметим, что отображения $\phi_{\epsilon k}$ и
	$\psi_{\epsilon k}$ непрерывны, поскольку все функции
	входящие в эти отображения непрерывны. Таким образом, мы
	показали, что $\phi_{\epsilon k}$ --- гомеоморфизм.

	Пусть $k_1, k_2 \in \set{1, \dots, n+1}$, причём
	$k_1 \neq k_2$, $\epsilon_1, \epsilon_2 \in \set{\pm 1}$.
	Далее, зафиксируем $k_1 < k_2$ и обозначим
	$$
	U_{\epsilon_1 k_1, \epsilon_2 k_2} :=
	U_{\epsilon_1 k_1} \cap U_{\epsilon_2 k_2},
	\;\;\;
	B := B_1^n(0),
	\;\;\;
	B_{\epsilon k} := \set{(x_1,\ldots,x_n) \in B \mid \sigma(x_k) = \epsilon}
	$$
	Тогда
	$$
	U_{\epsilon_1 k_1, \epsilon_2 k_2} =
	U_{\epsilon_1 k_1} \cap U_{\epsilon_2 k_2} =
	$$
	$$
	\set{ x \in S^n : \sigma(x_{k_1}) = \epsilon_1} \cap
	\set{ x \in S^n : \sigma(x_{k_2}) = \epsilon_2} =
	$$
	$$
	\set{x \in S^n : \sigma(x_{k_{1}}) =
		\epsilon_1, \sigma(x_{k_{2}}) = \epsilon_2} =
	$$
	$$
	\set{x \in U_{\epsilon_1 k_1} : \sigma(x_{k_{2}}) = \epsilon_2}
	=
	\set{x \in U_{\epsilon_2 k_2} : \sigma(x_{k_{1}}) = \epsilon_1}.
	$$
	Далее,
	$$
	\phi_{\epsilon_1 k_1}(U_{\epsilon_1 k_1} \cap U_{\epsilon_2 k_2}) =
	\phi_{\epsilon_1 k_1}(\set{x \in U_{\epsilon_1 k_1} :
		\sigma(x_{k_{2}}) = \epsilon_2}) =
	$$
	$$
	\set{(x_1, \ldots, x_{k_1-1}, x_{k_1+1}, \ldots, x_{n+1}) \in \phi_{\epsilon_1 k_1}(U_{\epsilon_1 k_1}) = B_1^n (0) :
		\sigma(x_{k_{2}}) = \epsilon_2} =
	$$
	$$
	\set{(y_1, \ldots, y_{k_1-1},y_{k_1}, y_{k_1+1}, \ldots, y_n) \in B \mid \sigma(y_{k_2 - 1}) = \epsilon_2} =
	B_{\epsilon_2(k_2-1)}.
	$$

	$$
	\phi_{\epsilon_2 k_2}(U_{\epsilon_1 k_1} \cap U_{\epsilon_2 k_2}) =
	\phi_{\epsilon_2 k_2}(\set{(x_1,\ldots,x_{n+1})\in U_{\epsilon_2 k_2} :
		\sigma(x_{k_{1}}) = \epsilon_1}) =
	$$
	$$
	\set{(x_1, \ldots, x_{k_2-1}, x_{k_2+1}, \ldots, x_{n+1}) \in \phi_{\epsilon_2 k_2}(U_{\epsilon_2 k_2}) = B_1^n (0) : \sigma(x_{k_1}) = \epsilon_1} =
	$$
	$$
	\set{(x_1, \ldots, x_{k_2-1}, x_{k_2+1}, \ldots, x_{n+1}) \in B \mid \sigma(x_{k_1}) = \epsilon_1} =
	$$
	$$
	\set{y \in B \mid \sigma(y_{k_1}) = \epsilon_1} =
	B_{\epsilon_1 k_1}.
	$$
	Таким образом, мы получаем
	$$
	\phi_{\epsilon_1 k_1}(U_{\epsilon_1 k_1} \cap U_{\epsilon_2 k_2}) =
	B_{\epsilon_2(k_2-1)},
	\;\;\;\;\;\;\;
	\phi_{\epsilon_2 k_2}(U_{\epsilon_1 k_1} \cap U_{\epsilon_2 k_2}) = B_{\epsilon_1 k_1}.
	$$
	Определим отображение:
	$$
	\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1} := \left(\phi_{\epsilon_2 k_2}\Big|_{B_{\epsilon_1 k_1}, U_{\epsilon_1 k_1, \epsilon_2 k_2}}\right)\left(\phi_{\epsilon_1 k_1}\Big|_{B_{\epsilon_2(k_2 -1)}, U_{\epsilon_1 k_1, \epsilon_2 k_2}}\right)^{-1} :
	$$
	$$
	\phi_{\epsilon_1 k_1}(U_{\epsilon_1 k_1} \cap U_{\epsilon_2 k_2}) \to \phi_{\epsilon_2 k_2}(U_{\epsilon_1 k_1} \cap U_{\epsilon_2 k_2}).
	$$
	Очевидно,
	$$
	\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}: B_{\epsilon_2(k_2 -1)} \to B_{\epsilon_1 k_1}.
	$$
	Для всех $x \in B_{\epsilon_2(k_2 -1)}$ имеем, что
	$$
	\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}(x) = \phi_{\epsilon_2 k_2}(\phi_{\epsilon_1 k_1})^{-1}(x) =
	\phi_{\epsilon_2 k_2}\psi_{\epsilon_1 k_1}(x) = \phi_{\epsilon_2 k_2}\psi_{\epsilon_1 k_1}(x_{1}, \ldots, x_{n}) =
	$$
	$$
	\phi_{\epsilon_2 k_2}(x_1, \ldots, x_{k_{1}-1}, \epsilon_{1}\sqrt{1 - \sum_{i =1}^{n}x_i^2}, x_{k_{1}}, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	(x_1, \ldots, x_{k_{1}-1}, \epsilon_{1}\sqrt{1 - \sum_{i =1}^{n}x_i^2}, x_{k_{1}}, \ldots, x_{k_{2}}, x_{k_{2}+2}, \ldots, x_n).
	$$
	И теперь пусть $x \in B_{\epsilon_1 k_1}$, тогда
	$$
	\tau_{\epsilon_1 k_1, \epsilon_2 k_2}(x) = \phi_{\epsilon_1 k_1}(\phi_{\epsilon_2 k_2})^{-1}(x) =
	\phi_{\epsilon_1 k_1}\psi_{\epsilon_2 k_2}(x) = \phi_{\epsilon_1 k_1}\psi_{\epsilon_2 k_2}(x_{1}, \ldots, x_{n}) =
	$$
	$$
	\phi_{\epsilon_1 k_1}(x_1, \ldots, x_{k_{2}-1}, \epsilon_{2}\sqrt{1 - \sum_{i =1}^{n}x_i^2}, x_{k_{2}}, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	(x_1, \ldots, x_{k_{1}-1}, x_{k_{1}+1}, \ldots, x_{k_{2}-1}, \epsilon_{2}\sqrt{1 - \sum_{i =1}^{n}x_i^2}, x_{k_{2}}, \ldots, x_n).
	$$
	Проверим является ли отображение $\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}$ биективным:
	$$
	\tau_{\epsilon_1 k_1, \epsilon_2 k_2}\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}(x) :=
	\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}^{-1}\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}(x_1, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	\tau_{\epsilon_1 k_1, \epsilon_2 k_2}(x_1, \ldots, x_{k_{1}-1}, \epsilon_{1}\sqrt{1 - \sum_{i =1}^{n}x_i^2}, x_{k_{1}}, \ldots, x_{k_{2}}, x_{k_{2}+2}, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	(x_1, \ldots, x_{k_{1}-1}, x_{k_{1}}, \ldots, x_{k_{2}}, \epsilon_{2}\sqrt{1 - \sum_{i \neq k_{2}+1}x_i^2}, x_{k_{2}+2}, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	(x_1, \ldots, x_{k_{1}-1}, x_{k_{1}}, \ldots, x_{k_{2}}, x_{k_{2}+1}, x_{k_{2}+2}, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	(x_1,\ldots,x_n) = x.
	$$
	И в обратную сторону:
	$$
	\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}\tau_{\epsilon_1 k_1, \epsilon_2 k_2}(x) :=
	\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}^{-1}(x_1, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}(x_1, \ldots, x_{k_{1}-1}, x_{k_{1}+1}, \ldots, x_{k_{2}-1}, \epsilon_{2}\sqrt{1 - \sum_{i =1}^{n}x_i^2}, x_{k_{2}}, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	(x_1, \ldots, x_{k_{1}-1}, \epsilon_{1}\sqrt{1 - \sum_{i \neq k_1}x_i^2}, x_{k_{1}+1}, \ldots, x_{k_{2}-1}, x_{k_{2}}, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	(x_1, \ldots, x_{k_{1}-1}, x_{k_{1}}, x_{k_{1}+1}, \ldots, x_{k_{2}-1}, x_{k_{2}}, \ldots, x_n) =
	$$
	$$
	(x_1, \ldots x_n) = x.
	$$
	Заметим, что $\tau_{\epsilon_2 k_2, \epsilon_1 k_1}$ является
	гладким отображением,
	так как все функции входящие в неё гладкие.
	Таким образом, пары $(U_{\epsilon k}, \phi_{\epsilon k})$ образуют
	гладкий атлас $S^{n}$.
\end{proof}


